\begin{agradecimentos}
Agradeço primeiramente à Deus, por ter me guiado até aqui e ter me dado força para continuar, mesmo quando eu achava que já não as tinha.

Agradeço à minha mãe, Maria das Graças Barros Ramalho, pelo amor, carinho, compreensão e por todo sacrifício que fez para que hoje eu estivesse aqui.

Agradeço ao meu pai, Francisco de Assis Ramalho, por ter me ensinado todos os valores da vida e por me amar incondicionalmente.

Agradeço à minha irmã, Maysa Ramalho Lima, por me amar como uma filha, por sempre me apoiar e me dar condições de chegar onde cheguei, acreditando em mim a todo momento.   

Agradeço ao meu namorado, Wisley Rocha da Silva, por estar ao meu lado, por multiplicar minhas alegrias, dividir minhas tristezas e sonhar meus sonhos comigo. 

Agradeço à Profª. Milene Serrano pela atenção e carinho, pelas orientações ao longo desse trabalho, pelo conhecimento que comigo compartilhou. Você é uma referência de pessoa e profissional que quero ser.

Agradeço ao Prof. Maurício Serrano pela coorientação nesse trabalho, pelas horas que disponibilizou para me ajudar, pelos "puxões de orelha" que me deu ao longo do curso. Tenho certeza que serei uma engenheira de software melhor agora.

Agradeço ao Prof. Paulo Meirelles e ao Prof. Hilmer Neri por me darem a oportunidade de abrir novos horizontes na minha formação acadêmica.

Agradeço ao Prof. Ricardo Chaim pelos projetos desenvolvidos ao longo do curso. 

Agradeço ao amigo Rodrigo Rincon por toda disponibilidade e colaboração para a conclusão deste trabalho.
\end{agradecimentos}
