\chapter{Introdução}

Este documento apresenta considerações gerais e preliminares relacionadas 
à redação de relatórios de Projeto de Graduação da Faculdade UnB Gama 
(FGA). São abordados os diferentes aspectos sobre a estrutura do trabalho, 
uso de programas de auxilio a edição, tiragem de cópias, encadernação, etc.

\section{Contextualização}

O termo robô surgiu em meados do século XX, derivado da palavra tcheca \textit{robota}, que significa trabalhador forçado (ou escravo) \cite{da2009roboeduc}. Desde esta época, a propagação do conceito de robôs está acontecendo de forma acelerada, seja por filmes de ficção científica, ou documentários, ou desenhos animados. 
Os robôs sairam, de fato, da ficção científica em 1961, quando Joseph Engelberger desenvolveu o primeiro robô comercial, o UNIMATE, e desde então estão cada dia mais inseridos em meio a sociedade, seja como elevadores, caixas eletrônicos, robôs de entretenimento ou de chão de fábrica \apud{murphy2000introduction}{da2009roboeduc}. 
Segundo \cite{da2009roboeduc}, um robô deve ter, idealmente, os seguintes elementos:
\begin{itemize}
\item atuadores: são os meios utilizados para que o robô se locomova e/ou altere a forma de seu corpo. Exemplo: pernas, rodas, articulações, garras, dentre outros;
\item sensores: são os meios utilizados pelo robô para medir e conhecer o ambiente, detectando objetos, calor ou luz, e convertendo essa informação em símbolos processados por computadores;
\item computador: é o responsável por controlar o robô através de algoritmos nele implementados;
\item equipamentos ou mecanismos: São ferramentas ou equipamentos mecânicos.
\end{itemize}

Um robô pode ser categorizado em um dos três grupos, atualmente conhecidos: manipuladores, móveis e híbridos. Os robôs manipuladores são fixos ao seu local de trabalho; os móveis se locomevem por meio dos atuadores, e os híbridos são um composto das duas categorias anteriores  \apud{russel2004inteligencia}{da2009roboeduc}.

A robótica é uma ciência, em rápida ascenção, que envolve áreas do conhecimento como: microeletrônica, computação, engenharia mecânica, inteligência artificial, física, neurociência, entre outras. Portanto, estuda tecnologias associadas a projeto, fabricação, teoria e aplicação dos robôs.

Sendo a robótica uma área tão interdisciplinar, usá-la como instrumento de aprendizagem é um tanto quanto benéfico, pois ensina a criança e/ou jovem a trabalhar em equipe, desenvolver o raciocínio lógico através de problemas concretos, estimulando a leitura, exploração, investigação, criatividade e organização. Além de aprimorar a parte motora do indivíduo ao trabalhar com o hardware do robô, também é aprimorado o raciocínio lógico e a abstração ao programar o software do robô. 

Em meados dos anos 60, Seymourt Papert, reconhecido matemático, educador e pesquisador do MIT (Instituto de Tecnologia de Massachusetts), criou a linguagem de programação LOGO. Essa linguagem foi utilizada nos kits educacionais da LEGO, conferindo o início do sistema educacional LEGO-LOGO. Nesse sistema, as crianças têm a possibilidade de construir seus robôs protótipos com os blocos de montagem e outros recursos do kit educacional da LEGO bem como programar com a linguagem LOGO, gerando o comportamento desejado nesses protótipos.

Um dos kits de robótica mais populares criados pela LEGO é o Mindstorms, que combina um computador programável, NTX ou RCX dependendo da versão, com motores elétricos, engrenagens, peças de encaixe, polias, roscas, dentre outros. Este kit contêm cerca de mil peças LEGO, incluindo o computador, o CD-ROM do software Mindstorms, um transmissor infravermelho para envio de programas para o robô, um guia do construtor, motores, sensores, rodas, pneus, conectores e outros. Para aprimorar o aprendizado, a LEGO disponibiliza, além do kit de peças para montagem dos robôs, um tapete de missões a serem realizadas pelos mesmos. Cada missão do tapete tem uma pontuação máxima, que poderá ser alcançada se a missão for completada dentro do tempo e sem penalidades. É possível completar 'n' missões dentro do tempo limite.

\section{Justificativa}

Retomando aspectos apontados na contextualização, seguem algumas preocupações intrínsecas desse contexto, com as quais procura-se justificar as necessidades: (i) de uma investigação mais detalhada quanto à literatura associada; (ii) da elicitação de soluções candidatas, apoiadas na Engenharia de Software, na Inteligência Artificial e no Projeto e Análise de Algoritmos, e (iii) da implementação de uma solução dentre as elicitadas.

O curso de Engenharia de Software da UnB/FGA oferece uma disciplina chamada Robótica Educacional. Dentre os objetivos dessa disciplina, tem-se a intenção de formar grupos de granduandos para competições em robótica, âmbito regional, nacional e internacional. Nesse contexto, são estabelecidos desafios aos grupos de alunos matriculados na disciplina. Esses desafios orientam-se pelas propostas de atividades da First LEGO League \cite{kamenfirst}. Uma preocupação intrínseca dos grupos participantes consiste em lidar com diferentes variáveis, em tempo de competição. No caso, destacam-se: tempo total estabelecido para conclusão das missões, localização atual do robô e pontuação das missões.

No intuito de colaborar na formação de uma equipe competitiva, têm-se como preocupações a serem investigadas nesse Trabalho de Conclusão de Curso, principalmente:

\begin{itemize}
\item O fato do tempo total para a conclusão das missões ser relativamente curto para que todas sejam realizadas, logo são necessários algoritmos que permitam a seleção dessas missões considerando o tempo como um fator impactante.

\item Não apenas o tempo, mas para realizar essa seleção de forma apropriada, outras variáveis devem ser consideradas, tais como: 
\begin{itemize}
\item Localização atual do robô, pois dependendo da posição do robô em relação ao tapete o tempo de locomoção para realizar uma missão irá mudar.   
\item Pontuação das missões, pois pode existir uma missão 'X' que gaste o mesmo tempo para ser realizada que uma missão 'Y', porém 'X' tem uma maior pontuação que 'Y', logo será mais valoroso executar a missão 'X' do que a missão 'Y'.
\end{itemize} 
\end{itemize}
 

Diante do exposto, acredita-se que a elaboração de uma base de conhecimento orientada ao Paradigma Lógico \cite[chap. 15]{tucker2009linguagens}, especificamente implementada com base em algoritmos da Inteligência Artificial, conferirá ao robô a capacidade de gerar um roteiro de missões, sendo esse o de maior pontuação possível de ser realizada dentro do tempo restante.

Pretende-se, com tal esforço, agregar valor na formação de uma equipe competitiva em robótica, disponibilizando uma máquina de raciocínio apoiada em algoritmos avançados e instigando os membros da equipe a refinarem essa máquina de forma evolutiva e continuamente.

\section{Questão de Pesquisa}

Este TCC buscará responder ao seguinte questionamento: É possível implementar uma inteligência artificial no robô LEGO Mindstorms, i.e. uma máquina de raciocínio lógico, de tal forma que dada uma posição (X0, Y0) e um tempo restante, esse robô consiga gerar um roteiro de missões a serem executadas para alcançar a maior pontuação possível?

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo geral}
Prover uma máquina de raciocínio lógico, considerando um algoritmo específico para tomada de decisões, com a qual o robô deverá ser capaz de selecionar as missões, compondo um roteiro, de forma que a pontuação seja maximizada em relação ao tempo disponível, previamente estabelecido.

\subsection{Objetivos específicos}
Com base nas colocações apresentadas nos tópicos anteriores, são objetivos específicos deste TCC:
\begin{itemize}
\item Investigar algoritmos candidatos à solução da questão de pesquisa considerando, em um primeiro escopo dessa atividade, o estudo de algoritmos gulosos, programação dinâmica e Paradigma Lógico;
\item Implementar uma solução que agregue ao robô a capacidade de gerar roteiros de missões de máxima pontuação a partir de um ponto inicial e um tempo restante.
\item Estudar o funcionamento do kit educacional LEGO Mindstorms visando a realização de uma pesquisa exploratória/experimental que permita a verificação quanto a pertinência da solução estabelecida para o contexto investigado.
\item Estabelecer uma metodologia de desenvolvimento, orientada às boas práticas da Engenharia de Software, no intuito de conduzir o processo investigativo, a implementação da solução bem como a verificação dessa solução no contexto acordado.
\end{itemize}

\section{Organização dos capítulos}
Este trabalho de conclusão de curso está organizado em sete capítulos, sendo o primeiro dedicado à Introdução. Os demais são brevemente descritos a seguir:
\begin{itemize}
\item Referencial Teórico: explana sobre a evolução da robótica educacional, principais conceitos do Paradigma Lógico e da programação dinâmica. 
\item Suporte Tecnológico: descreve as tecnologias utilizadas no desenvolvimento
tanto da máquina de raciocínio quanto da prova de conceito, apresentando ferramentas, \textit{plugins} e \textit{kits} utilizados.
\item Metodologia: aborda, dentre outros detalhes, o fluxo das atividades, o cronograma bem como modalidades de pesquisa e desenvolvimento.
\item Proposta: descreve em detalhes a máquina de raciocínio desde a arquitetura até a implementação do algoritmo.
\item Resultados Iniciais: relata o status atual do projeto, apontando as divergências e convergências entre os resultados esperados e obtidos até o momento.
\item Considerações Finais: efetua uma breve reflexão sobre o trabalho e a lista atividades previstas para a continuação do mesmo.

\end{itemize}


